# Отчёт по лабораторной "Репликация"

### 0. Инициализация
  * Для нагрузочного тестирования использовался jmeter 1000 запросов, по 100 одновременных запросов с интервалом 1 секунда
  * Для измерения cpu, memory, latency, disk io count использовались cadvisor, prometheus, grafana
  * Синхронная и асинхронная репликация настраивалась в точности по инструкции https://github.com/OtusTeam/highload/blob/master/lessons/02/05/live/guide.md

### 1. Перенос чтения на асинхронную реплику
  * Настроить репликацию на мастер ноде
  * Из бэкапа мастера развернуть реплику
  * Настроить и запустить асинхронную реплику
  * Проверить, что выборка из таблицы реплик на мастере возвращает новую реплику  
    select application_name, sync_state from pg_stat_replication;
  * Сгенерировать и вставить данные в таблицу users на мастере
  * Проверить, что данные синхронизировались на асинхронной реплике без потерь
  * Выполнить нагрузочное тестирование на мастере
  * Перенастроить вызов методов на асинхронную реплику через docker compose
  * Выполнить нагрузочное тестирование на реплике  
  * Убедиться по графикам в grafana, что запросы ушли на слейв

В результате было замечено, что объём памяти на асинхронной реплике превышает объём памяти на мастере в несколько  раз при отсутствии нагрузки. Однако, изменения относительно стабильного memory consumption были однаковы для реплики и для мастера
При одинаковой нагрузке cpu, disk consumption, latency идентичны для мастера и для слейва
  
    
### 2. Переключение мастера на синхронный слейв при падении мастера. Вариант с потерей транзакций
  * Добавить сетевую задержку в реплике
  * Создать нагрузку на запись в мастер
  * Отключить мастер
  * Убедиться, что в одной из реплик присутствует отставание от мастера
  * Актуальную ветку настроить как мастер
  * Настроить мастер как реплику нового мастера

В результате отстающая реплика не смогла синхронизироваться с новым мастером, были получены ошибки  
В мастере: ERROR:  requested WAL segment 000000010000000000000047 has already been removed  
В отстающей реплике: FATAL:  could not receive data from WAL stream: ERROR:  requested WAL segment 000000010000000000000047 has already been removed  

При попытке сделать актуальный ранее мастер репликой нового мастера он стал potential репликой нового мастера

   
### 3. Переключение мастера на синхронный слейв при падении мастера. Вариант без потери транзакций
  * Создать нагрузку на запись в мастер
  * Отключить мастер
  * Убедиться, что обе реплики актуальны
  * Одну реплику настроить как мастер
  * Вторую реплику перенастроить на новый мастер
  * Настроить мастер как реплику нового мастера

В результате перенастроенная реплика перешла в статус quorum, актуальный ранее мастер перещёл в статус potential  


### Выводы
  * Асинхронную репликацию можно использовать для снижения нагрузки на чтение на мастер базу данных
  * В случае асинхронной репликации возможна потеря транзакций в случае проблем на мастер узле
  * Синхронную репликацию можно использовать в качестве hot standby для мастер базы данных
  * В случае синхронной репликации postgres гарантирует фиксацию транзакции в случае успешной записи на один или больше из slave инстансов
  * В случае синхронной репликации при потере транзакций из аварийно завершенного мастера отстающие узлы восстановить не удастся, потребуется создание новой реплики